點解現代人得返智人一個物種 其他人種點解絕種？

睇wiki先知原來遠古人屬仲有好多其他物種
例如尼安德塔人、匠人、澎湖原人
咁點解得返我地智人生存到？

我花開後百花殺

我記得人類大歷史呢本書有講到少少 但我唔記得左

bookmarked

呢本書好野黎 解釋到好多我地心入面有關人類起源 文明演化 宗教作用 等等嘅問題 值得一睇再睇

其實係咪得智人識用火

經歷好多次大天災 適者生存

因為homosapien比Neanderthals更加識運用工具, 有更完善嘅語言系統, community, 進步得比較快, 慢慢慢慢就會淘汰追唔上步伐嘅人, 就好似我哋嘅社會咁, 適者生存, 汰弱留強

但係熊貓連仆野都唔唔識都未絕種wo

因為智人類動物殺曬所有同佢地類似嘅競爭物種
長毛象都可以俾人類滅後

咁多生物之中得人類先有屠殺癮
都印證緊智人屠殺同類異類嘅歷史

有個講法係因為homo識得tame wolf dog，令到homo打臘容易啲，又會幫手搵食物，又會保護homo，所以homo比neanderthal更易生存

所以熊貓咪endangered囉 如果冇人養應該絕晒種

唔關適唔適應事
尼安德特人已經係站在食物鏈頂端，唔會無啦啦滅亡
係智人屠殺佢地，同佢地爭地盤

智人應該係唯一一個會因為屎忽痕而滅人地族嘅物種

雖然智人屠人族依個concept好似最common
但好似都仲未有定論

只係推論出黎
其實人呢個物種真係好奇怪
個大腦淨係用得4%生咁大
你話唔係基因改造都好難信

四個字：好勇鬥狠

唔係話人腦用得幾%係假料黎咩

好彩都仲有人會用個腦分析下

因為人類識講是非>識八掛>識想像>識組織

所有智人體內都有尼安德塔人基因，而嗰啲基因係關語言事，好大可能係佢地同我地語言能力相同

唔好以為打個學名出黎就好pro可以亂up

為什麼尼安德塔人輸了？
歷史學家的任務之一是說明過去的種種發展和事件為什麼會發生。這些說明的難處之一，在於歷史無法反覆測試。在這種情況下，一種常見的推論方式，是使用過去已經發生的不同事件之間的差異，來推測關鍵因素。

正在讀文章的你，如果沒有意外的話，應該是屬於「智人」（Homo sapiens）這個物種，但智人並不是曾經出現過的唯一一種人類。例如在過去的歐洲和西亞，曾經出現另一種基因組合和智人不太一樣的人類：「尼安德塔人」（Homo neanderthalensis）。現有的線索指出，尼安德塔人比智人更強壯、耐寒。然而這些在身體上看起來更能適應大自然考驗的人，卻在距今約三萬年前消失。

目前已知尼安德塔人曾經和智人接觸與戰鬥，為什麼尼安德塔人（以及當時其他同屬「人類」的物種）消失，而智人存活下來？是什麼造成這樣的差異？哈拉瑞推測，主要的原因是智人在距今七萬年前有幸經歷了「認知革命」。

考古證據顯示，在距今七萬年到三萬年前，智人族群開始使用船、油燈和弓箭，並且出現了原始的宗教、商業和社會階層。哈拉瑞相信，促成這些的是源自基因突變的「認知革命」，認知革命帶來語言，而語言則讓智人享有社會和文化帶來的種種優勢。

語言讓人得以八卦
科學證據顯示動物有辦法用聲音和肢體來溝通。這些溝通可能比我們想像的還要複雜一點，例如綠猴（green monkey）在看到老鷹和獅子時發出的叫聲不同，牠的夥伴有辦法依照這些不同的叫聲執行不同反應：「警覺地望向天空」和「逃到樹上」。

當然，人類的語言比動物的叫聲更複雜，我們不但有辦法在「老鷹來了」和「獅子來了」之間做出區別，還可以進一步描述是「三隻老鷹」還是「一隻老鷹」。

哈拉瑞指出，語言使得人類的群體和其他動物不同。螞蟻和蜜蜂的社會合作直接仰賴基因，發展性非常有限。而其他靈長類動物的合作模式雖然比較靈活，但是這些合作通常只會出現在彼此熟識的個體之間。這個限制直接決定了社群數量的上限：黑猩猩群體通常由 20～50 隻組成，超過這個數項，秩序就容易動搖，造成族群分裂。

智人的語言更加複雜，讓他們可以討論社群裡的八卦，並且在道德上彼此牽制。對於遠古人類來說，社群秩序的建立往往仰賴八卦：若一個社群裡的個體沒有辦法交換「誰誰誰做了哪些壞事」這樣的訊息，他們就沒有辦法彼此監督、阻止有人搭便車、佔便宜，社群也無法長久。

八卦讓智人能組成比黑猩猩更大的社群，但依然有其限制。哈拉瑞指出，現代研究認為依靠八卦形成的社群數量上限大約是 150 人。因為若超過這個數字，大多數成員就無法了解所有成員的情況。

語言讓「集體想像」成為可能
哈拉瑞推測，智人的語言足夠複雜，能夠討論不存在的事情，這讓他們得以突破 150 人的上限，組成在高等動物層次前所未有的巨大社群：「不論是人類、或是許多動物，都能大喊『小心！有獅子！』但是在認知革命之後，智人就能夠說出：『獅子是我們部落的守護神。』」

「獅子守護神」沒辦法現身幫助智人打贏戰爭，但是當一群智人共同相信「他們」受到同一個守護神的庇蔭，「他們」就能組成更有秩序、更團結、更大的社群，在遠古的山林和草原上驅逐、掠奪、殘殺其他群體。

哈拉瑞指出，所有的人類社會，都奠基在「一群人集體想像的不存在的東西」上面。宗教和部落的傳統顯而易見，即便是現代的社會，也需要社會成員彼此遵守同一套規範，並且彼此知道彼此遵守同一套規範。然而，不管是規範、法律還是宗教教條，在自然狀態下，都沒有對應的存在物，用哈拉瑞的說法來講，它們都只是來自人們的「集體想像」：「除了存在於人類共同的想像之外，這個宇宙中根本沒有神、沒有國家、沒有錢、沒有人權、沒有法律，也沒有正義。」

集體想像讓人得以「繞過基因」演化
集體想像出來的法律、習俗、規範讓人類能信任同一個社群當中的陌生人，進而促進合作。哈拉瑞指出，大規模的人類社會都奠基在集體想像上面，這代表只要改變「虛構故事」（人們集體想像的內容），就可以改變社會的主要結構：「在 1789 年，法國人幾乎是在一夕之間，相信的故事就從『君權神授』轉成『主權在民』。」

在這種情況下，人類可以幾乎不更動自身基因，就形成巨大社會變革和進展，包括通貨的發明、法律的更新、技術的進步。這一切都讓人類越來越有力。

btw 人類大歷史係好書黎
至於我上面既內容係來自另一本書，人類的起源-最受美國大學生歡迎的22堂人類學課

應該殺晒

又或者以另一個方式 兩種人類混合生左下代
唔係讀考古 所以9up